[
    {
        "question": " ' उपभोक्तावाद की संस्कृति' पाठ के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "जाबिर हुसैन",
            "प्रेमचंद",
            "राहुल सांकृत्यायन",
            "श्यामाचरण दुबे"
        ],
        "answer": "श्यामाचरण दुबे"
    },
    {
        "question": " श्यामाचरण दुबे का जन्म किस सन् में हुआ था ?",
        "options": [
            "1923",
            "1922",
            "1921",
            "1920"
        ],
        "answer": "1922"
    },
    {
        "question": "  श्यामाचरण दुबे का जन्म किस प्रदेश में हुआ था ?",
        "options": [
            "आंध्र प्रदेश",
            "हिमाचल",
            "उत्तर प्रदेश",
            "मध्य प्रदेश"
        ],
        "answer": "मध्य प्रदेश"
    },
    {
        "question": " श्यामाचारण दुबे  ने किस किश्वविद्यालय से पी० एच ० डी ० की थी ?",
        "options": [
            "जबलपुर",
            "इंदौर",
            "नागपुर",
            "भोपाल"
        ],
        "answer": "नागपुर"
    },
    {
        "question": " श्यामाचरण दुबे ने किस विषय में पी० एच० डी० की थी ?",
        "options": [
            "मानव विज्ञान",
            "रसायन विज्ञान",
            "भौतिक विज्ञान",
            "वनस्पति विज्ञान"
        ],
        "answer": "मानव विज्ञान"
    },
    {
        "question": " श्यामाचरण दुबे का देहांत किस सन् में हुआ था ?",
        "options": [
            "1997",
            "1995",
            "1996",
            "1994"
        ],
        "answer": "1996"
    },
    {
        "question": " इनमें से कौन - सी पुस्तक श्यामाचरण दुबे द्वारा रचित नही है ?",
        "options": [
            "संस्कृति और शिक्षा",
            "संस्कृति के चार अध्याय",
            "मानव और संस्कृति",
            "समय और संस्कृति"
        ],
        "answer": "संस्कृति के चार अध्याय"
    },
    {
        "question": " लेखक के अनुसार अब सुख किसके भोग से मिलता है ?",
        "options": [
            "मीठा",
            "उपभोग",
            "विश्राम",
            "नमकीन"
        ],
        "answer": "उपभोग"
    },
    {
        "question": " किन की भीड़ चमत्कृत कर देने वाली है ?",
        "options": [
            "वस्रो की",
            "सौंदर्य प्रसाधनों की",
            "पुस्तकों की",
            "खाद्य पदार्थों की"
        ],
        "answer": "सौंदर्य प्रसाधनों की"
    },
    {
        "question": " लेखक कहाँ से परफ़्यूम मँगाने के लिए कह रहा है ?",
        "options": [
            "न्यूयार्क",
            "पेरिस",
            "टोकियो",
            "लंदन"
        ],
        "answer": "पेरिस"
    },
    {
        "question": " भारत में किस संस्कृति के तत्व पहले भी रहे है ?",
        "options": [
            "सांमती",
            "समाजवादी",
            "साम्यवादी",
            "रहस्यवादी"
        ],
        "answer": "सांमती"
    },
    {
        "question": " हमारी पमंपराओं का क्या हुआ है ?",
        "options": [
            "अवमूल्यन",
            "प्रतिष्ठा",
            "विकास",
            "उत्थान"
        ],
        "answer": "अवमूल्यन"
    },
    {
        "question": " संभ्रांत महिलाओं की ड्रैसिंग टेबल पर कितने हज़ार की सौंदर्य सामग्री का होना मामूली बात है ?",
        "options": [
            "दस",
            "तीस",
            "चालीस",
            "बीस"
        ],
        "answer": "तीस"
    },
    {
        "question": " हमारी आस्थाओं का क्या हुआ है ?",
        "options": [
            "क्षरण",
            "भरण",
            "तरण",
            "रक्षण"
        ],
        "answer": "क्षरण"
    },
    {
        "question": " हम पश्चिम के कैसे उपनिवेश बन रहे हैं ?",
        "options": [
            "राजनैतिक",
            "सांस्कृतिक",
            "आर्थिक",
            "धार्मिक"
        ],
        "answer": "सांस्कृतिक"
    },
    {
        "question": " हम आधुनिकता के कैसे प्रतिमान अपना रहे हैं ?",
        "options": [
            "श्रेष्ठ",
            "सच्चे",
            "उन्नत",
            "झूठे"
        ],
        "answer": "झूठे"
    },
    {
        "question": " हम किसकी अंधी प्रतिस्पर्धा में दौड़ रहे हैं ?",
        "options": [
            "प्रतिष्ठा",
            "धर्म",
            "विज्ञान",
            "नैतिकता"
        ],
        "answer": "प्रतिष्ठा"
    },
    {
        "question": " सम्मोहन और वशीकरण की शक्ति किसमें है ?",
        "options": [
            "मनुष्य",
            "धर्म",
            "विज्ञापन",
            "प्रकृति"
        ],
        "answer": "विज्ञापन"
    },
    {
        "question": " हमारी सांस्कृतिक अस्मिता का क्या हो रहा है ?",
        "options": [
            "संकोचन",
            "उत्थान",
            "विस्तार",
            "पतन"
        ],
        "answer": "पतन"
    },
    {
        "question": " उपभोक्ता संस्कृति हमारी किस नींव को हिला रही है ?",
        "options": [
            "आर्थिक",
            "राजनैतिक",
            "सामाजिक",
            "धार्मिक"
        ],
        "answer": "सामाजिक"
    }
]